點解咁多人會拜祭祖先？

如果人死後沒有靈魂，即係拜空氣。

如果人死後有靈魂，會輪迴，咁大概你祖先的靈魂已經都變左第二個人，睇唔到你。

如果人死後有靈魂，上左天堂或去左外星，都睇唔到你拜佢。

傳統觀念不能用邏輯去推敲

COCO答到你

係冇意義, 做開就做咁囉,
又可以俾啲人表現下, 我幾孝順

其實生前對佢好, 已經好夠, 死左再做呢啲門面野, 冇意義

如果死後唔會輪迴但有靈魂呢

咁如果那個靈魂上左天堂，或落左地獄，或去左外星，或者繼續在地球觀察但唔插手，都係無用。

唯物主義搞到現代人心靈幾空虛

表達思念？
如果我死咗都想有人黎拜我探我

可以話係自欺欺人嘅 不過做完心安理得咪ok

拜祖先唯物唯心都唔make sense。
唯物唔駛多講。
唯心，祖先靈魂輪迴左變左另一個人又好，或者上左天堂落左地獄又好，去左外星又好，都理唔到你地

天堂概念係耶教

邊有祭祖？

道教先教呢d野好似

點解有靈魂冇輪迴就影響唔到我哋？

你假設如果人死後有靈魂，會輪迴/去其他地方。
只要唔信你呢兩個假設，認為靈魂會係某處望到佢地，或者佢地嘅心意可以用某種形式傳俾先人，就會繼續拜。

人有天、地、人三魂
死後一個上天堂，一個落地府，一個係陽間
你去拜個個，就係陽間個個......

儒家傅統黎，至於點解有同流行擴展：

有：孔子強調要慎終追遠，要紀念父母

流行擴展：
要睇番元朝，元朝皇室透過吸收中原文化鞏固地位同形象，其中一樣係「認祖歸宗」，即係就算元人本來同中原無瓜葛，都砌個祖先出嚟，加上因為愛好儒家文化同佛學，所以開始燒香祭祖拜祖先

利申 9up

中化老師教慎終追遠

所以咪空虛
依啲野本身唔應該用現代理性拷問太多

報本反始

主要係做畀後代睇
等後代尊重自己
簡稱老屎忽文化

應該從Psychology方面入手
拜祭只係生人表達對死人嘅思念，希望通過咁嘅方式得到一絲慰藉
（同時一家人去拜祭又係聯繫平時唔點見觀屋企人嘅一種社交活動）

人類學黎講就唔係好理祖先保祐呢類精神性既野，人類社會做祖先崇拜既主要原因不外乎經濟原因（族產），政治原因（古中國鄉村社會以宗族為主要結構）同社會原因（透過拜邊個祖先而介定自我與他者）。另外一提，古時祠堂通常都兼做學校，可以見到祖先崇拜同文化傳播都有一定關係。
利申：以前大學讀過幾個人類學課程

講開中化科

指定讀本篇章：《情與中國文化》

中國文化的『情』，是世界人類精神病的良藥。因為生在無情的社會，雖生猶死。中國雖然物質文明末趕上西方，但人類的幸福不能以物質衡量的。希望大家記看：『人情』是我國文化的最寶貴的遺產。不論是對父母之情，子女之情，兄弟姊妹之情，朋友之情，鄉土之情，家國之情，先祖之情，歷史文化之情，甚至於對自然物之情，我們都要加以愛護，加以珍惜，加以發揚光大。我們可以離去錦繡河山，但我們數千年傳下來的、人情、傳統，是我中華民族的精神命脈，絕不能讓它失去！

今日的社會，尤其是美國的社會，個人主義流行。正是在『家家自掃門前雪，不管他人瓦上霜』的時候。人與人之間簡直沒有情的感通。父母子女兄弟姊妹之間，不重視所謂天倫之樂。朋友之閒，談不上同舟共濟、患難相扶，主要是互相利用來增進一己的利益。在大學裡，師生之間的關係更為表面化及商業化，那裡有『春風桃李』『舞雩沂水』之情？

可唔可以講多d？一直唔明三魂咩意思，咁宜定我地另外兩個魂係邊樹做緊咩野呀？

笑死人
最自私就係中國人
中國人所謂嘅人情
只限於宗族之間
非我族類 其心必異

當年1994考到2012
70幾萬考生都睇過和努力研習呢篇文

唔係做比死人睇
做比仲在生既人睇的

真 好心新一代就比啲骨氣 冇意義既野唔做咪唔做
不過好多又要人幫手比首期咁解

你冇得揀, 咁咪唯有做囉, 又可以拎到認同感,
一堆人讚賞你孝義, 只係自己知呢啲行為係多餘

你又點知佢仙遊緊嗰陣有人拜佢唔會無啦啦彈個notification出嚟話有人而家拜祭你？

但陽間的靈魂，唔係會輪迴變第成另一個人咩？
都變左第二個人，咁可能係BB，你拜佢仲咩？

咁會點 開心d? 萬一係毒撚未大撚獲

如果人冇死，你哋又拜啲咩呢？

其實我都唔係好識，我係睇迷信書睇返來

人生存既時候，三魂7魄係集結一齊
死後7 魄會係49日內散失，得返三魂
一個上天堂，一個落地府，一個係陽間
審判後唔知好似天魂一係去西方極樂，一係去輪迴
地府個個就永遠係個度
陽間個個就會好似一種能量咁慢慢散失
所以，你會發現d 人影到相，或者撞鬼，都係近呢百幾年
好少會影到200年前既野........因為已經散失左......

陽間個個就會好似一種能量咁慢慢散失

去輪迴既係天或地魂(唔肯定係邊個)....

應該同信奉宗教一樣道理

咁呢種能量有能力保護你？

應該冇
但某程度上，係有一種聯係，所以點解人差不多死既時候，會見到以前既親人
唔好咁現實要祖先保護你，去拜祭祖先只係表達你懷念祖先既一種情感

拜祖先會有祖先保佑, 呢個論點應該唔成立
華人社會大部份人都拜, 都係一樣會出各樣問題, 阻滯

拜祖先會令祖先開心, 你祖先既祖先都係冇人拜,
最後都係要承受冇人拜既結果, 多拜幾年都冇咩意義

冇拜

啲阿婆成日講
生前一碗粥
好過死後做到足

咁你拜佢，佢知唔知你拜佢？又會唔會開心？

因為要慰藉心靈
當死嗰個係你最愛嘅人,唔係啲樣都見過嘅親戚
為左減輕嗰種佢地就死但自己做咩都幫唔到佢地嘅內疚感
就求其做啲野ff自己有野幫到佢地
久而久之變左做傳統

利: 純9up

*樣都未見過

冇人可以証明呢樣野
信就去問米
唔信就冇根本唔使再討論.....

我既睇法係依啲習俗無意間起左連結人既作用 安撫人心 但你拆穿佢就變到冇意思

好似打「寨」咁 搞場大龍鳯你點知先人真係走得好？比仲未死既人安心啲姐 仲有 冇左依啲野有幾可會有班親戚一齊呀

傳統習俗比人用理性question 現代社會下人同人關係跟哂經濟同資本邏輯分配 大家庭冇哂 社群比科技同制度拆到瓦解哂 去到邊有種抽離感

其實你地唔冼諗咁遠
拜祖先 如果好耐既古人
未當續一下香火之情 燒下野未當有個寄託
無人知死後係點 可能真係要衣紙呢
無興趣未無興趣
如果果個係親人 同理除左擔心可能真係要衣紙
其實係想有個時間 空間去懷念果個人 尤其好親既人
好多野隨心啦

Btw 共產黨就最唯物 最機械觀 最無神論 但其實香港人就最同共產黨世界觀暗自合流真係祝大家好運

當係心靈寄托，亦都係紀念祖先嘅一種方法，講真如果你10年都唔拜一次，你覺得你會記得佢？名人死咗定期都會有人話佢係逝世幾多年，其實都係對佢嘅尊重一種啫

你真係9up應該冇咩人為左內疚而拜山囉

講個真事你地聽，d親人/狗死左一定一個月內報夢比我阿媽，我阿爺死左之後話比我媽聽佢唔夠衫著要佢燒多的，咁我媽就燒左大堆衫同錢比佢，佢就再冇報夢比我媽

拜嚟比d後人睇咋嘛

其實當係聚下追思下，介紹下比下下下一代聽下jer。

唔駛諗得太實際

我都覺得人死左就無左，拜其實係無意義。

其實都係比在生既人追師一下

美國法院先判左，公立學校一定要教進化論、宇宙大爆炸論，也判左公立學校唔準教創造論、智慧設計論。

實際上，邊個國家更傾向無神論？

我覺得係，睇下祖先係咩祖先，阿爸阿媽個d，算係一種精神連繫，始終一般都會相處數十年，但係個d幾代前，我覺得似另一種教派多d，類似認祖歸宗，對個家族有認同感大於親情個類，拜祖先同信主其實差唔多。

因為拜祖先假設左
1）人死後有靈魂，靈魂不滅
2）祖先靈魂知你拜緊佢
3）祖先喜歡你拜佢

祖先可以話：好心你班後人，有時間就俾心機努力讀書，搵多個錢，有閒錢後，就再搵個男女朋友結婚生仔，好過花時間黎拜我啦。

信主假設：
1）有創造主
2）創造主喜歡人去拜佢

邏輯上，似乎拜祖先仲浮過拜主

我就覺得信死後意念（靈魂)會殘留可信過一個冇用任何形式出現過喺我面前嘅創世神

其實拜山係唯物嘅表現，唯心嘅話使咩執著喺副軀骸度，同靈魂連繫點解唔係講感通？

但仲要佢知道你拜佢，同喜歡你拜佢喎

如果鐘意嘅話通常鐘意嘅
例如你去探屋企人多數都歡迎你
但係佢知唔知你拜佢呢個真係唔知
聽講靈魂意識有分強弱 有啲知自己死咗 知自己係邊個 有啲渾渾噩噩唔知自己做緊乜

但係最理性講嘅話
如果生命死咗就渣都冇得淨對現世嘅人實在太過殘酷

所以今年隨時會有武肺拜山群組

最科學，最唯物，又不死，幾乎肯定的說法係：
根據物質不滅定律。
生命是由原子組成，死亡，只不過係身體內的原子再次重組，它們永不會消失。

所以頭一兩年有
之後就冇拜過

其實喪禮拜祭主要係安慰在生既人
係一個接受死者走左既過程
一班人聚埋一齊懷念死者
傾下往事
做D儀式感覺自己為死者付出
黎減輕對佢唔夠好既罪疚感
到後期就維持家族感情同團結

唔係你知道呢D儀式有用
而係你相信有用
當然你同個人無感情就覺得好無聊

最後都係因為大家都怕死，對死後一無所知，究竟人死左係有靈魂定係死左就咩都無，所有死亡後既世界都係我地人想出黎，無野可以證實，如果今日有人可以證實死亡原來真係完，無後世無轉生，咩都無歸於虛無，可能大家會緊加珍惜眼前人

呢個係科學唯物不死論。

門面野黎姐
就好似放工時間明明已經無野做，點解仲係坐係office扮OT唔敢走?

傻啦
香港人咁功利主義，咁既時勢一定唔撚去拜啦

true 其實都係拎段時間出黎懷念下
但樓主可能細蚊仔未經歷過唔明

利申左係 9up先

支那文化無論咩制度，一直係血緣家族本位

拜祖先只係一個儀式，定期提下仲未死嘅大家係一家人，有同一個祖先，有一個血緣連結

後人都死哂呢

我想拜番六十代，但....

其實係，燒衣都係，過多幾百年就冇人得閒再做呢d野

自己老豆老母可以追憶下, 拜埋梳堂個d真係on9到震

其實呢個世界就係向呢個方向走
你睇下d節日無曬氣氛就知 中秋樓下幾少人
上上代死左 d親戚唔會再見

新年都應該無

呢個幫支那人打飛機嘅濕鳩科，點解會係1994年已經有！？

係1992年開始計劃搞，因為香港就黎要回歸，英國和港英政府話要令香港人對中國有歸屬感。

完全同意

做戲俾人睇

真係黐撚線諗法。英國唔教育自己嘅殖民地居民係英國人，反而教育我哋做「中國人」，真係好荒謬。你睇下日治台灣先正常，教育你係日本人，升國旗唱國歌，採取同化政策。相反我哋細個，從來冇教我哋唱英國國歌升英國旗………

咩COCO? 你想話JOJO下話？

你有無讀過架？，，，，

中化科係強調鴉片戰爭前既中國文化，講既係主要儒家思想，考既係引用中國文化套用現代事件。

簡單講，中國文化科同中華人民共和國或者中華民國無關係

哩啲野係為左在生既人做

我梗係讀過啦。但中國成立之前嘅清國，明國等都冇呢d咩重情嘅文化，只有亂髒糟，果D課文係作者為宣揚大中華意識所虛構出黎。

而且我強調嘅係，英國政府唔應該喺香港教育散佈中華意識。

中化科唔係鴉片戰爭前的中國文化。
應該係中華民國的中國文化。
雖然學者會以戰國時代學者和中國歷史作為論述，但佢地呢批學者對中國的真實世界觀，都係以中華民國為基礎。

中華民國只有亂髒糟，邊有班大中華十九學者講得咁理想？

基督徒：拜祖先=拜偶像

我記得係睇民國時期既文學作品，但唔係學當時既文化。

唐君毅、吳森、金耀基覺得中華民國好好。
佢地都係香港中文大學的學者。
中大多學者討厭共產黨，但喜歡幫國民黨打飛機。
講到中華民國，中國文化，中國國民黨世界第一咁。

以前諗住慎終追遠，民德歸厚
結果就係淪為形式化

做比在生既人睇.

佢哋眼中嘅中國點樣重情，點樣天人合一，完全係自己幻想出嚟，同今日班親支廢老同親支派幻想支那而家點偉大繁榮一樣。

拜都無咩問題 燒衣買野食去真係好on9

問題唔係拜唔拜山或者拜山實際係點樣運作定係咩野機制

問題係現代人乜都用理性同科學去質問一餐

好似拜祭咁 屬於生死之事 本來就係理性涉足唔到既位 科學既極限

但人人就問技術上點樣燒野燒到同祖先溝通 係咪有notification 燒野

拎到科學理性依舊工具 將咩都拆解哂 傳統習慣就係咁樣比人質疑質走左

你睇下香港就知啦 近十年乜節乜節都冇以前味道 得返洗錢開心 成個大工廠咁

落左地獄

依個根本係全世界趨勢黎 唔知你無啦啦提美國做乜

Ok，放棄科學理性思考。

你可以幻想自己贏左六合彩，有錢過Bill Gates，住緊山頂萬呎豪宅，有私家車和24小時standby的私人司機載你出入，有幾個工人服待你。

你可以幻想自己，死後上天堂得永生，永遠健康快樂地活著，又可以保佑你在世親友平安健康快樂。

你可以幻想自己係外星人，來自萬億光年以外的星系。你又可以幻想自己係未來人，來自50000年後的世界，坐時光機來到21世紀。

我冇話放棄科學理性 我話理清科學理性個極限同適用範圍係邊姐

如果有條女突然間咬一條仔手臂 你都可以做下科學實驗研究下發生咩事
條女係咪有病 定係中左肺炎

你呢個用左不恰當的比喻，對科學的無知。

條女咬你，你唔駛理，係因為基於經驗，大多數機會都無事，自己抵抗力可以搞掂。有事機會好低，驗的成本好高。咁係基於經驗，亦係科學。

但宗教與拜祭唔基於科學，就係等同幻想。

玩轉極樂園

故人的思念 我都清楚人死了可能咩都無

且拜山可以令我的記憶重溫 有美好的回憶 家庭聚會
係一種唔錯的感受黎

樓主冇睇Coco
睇完下次一路祭祖一路Remember～～me～～

樓主咁都唔明你講乜
仲舉埋一堆幻想乜幻想乜嘅類比

簡單啲講
利用科學嘅方法或者思維
為科學都解釋唔到嘅嘢下定論
咁樣已經係唔科學 甚至錯誤嘅一種做法

除非你為呢樣嘢搵到一個科學嘅解釋或證明
咁先可以下定論 話佢存在定唔存在

不過望一望樓主咩名
原來又係呢條傻鳩

開親post討論都犯邏輯謬誤
再唔係就唔願意接受人哋意見

你又唔明我想表達咩？

利用科學嘅方法或者思維
為科學都解釋唔到嘅嘢下定論
咁樣已經係唔科學 甚至錯誤嘅一種做法

你的說法，表面無錯，
但實際呢？
人類是一個豐有幻想的動物
唔係科學的學說，除非係基於經驗、證據、理性邏輯，否則都係幻想。

點解咁講，因為我們係人，再強調，我們係人。
我們唔係神，我們也不是甚麼天使神仙外星人，我們只是地球人，我們唔會懂超自然。

自以為懂超自然的，都是你的自大，是驕傲，是錯覺，是錯誤推論、是幻想導致。
咁講明白未

心靈慰藉

加翻哂你的做乜嘢

依家討論嘅焦點係一樣超自然嘅嘢存在與否
係存在嘅問題
唔係是否屬於人類幻想嘅問題

我問你
屬於人類嘅幻想=唔存在？
乜撚嘢邏輯嚟？

唔係話人類的幻想就一定唔存在，而係存在機會好低好低。

另一個檢驗真相的方法係，共識問題。
如果大家的幻想都一致，咁正確或存在機會好高。
如果大家的幻想都不一，甚至係矛盾排斥，咁正確或存在機會好低好低。

好啦，咁基督教、天主教、佛教、道教、傳統中國民族信仰、伊斯蘭教、印度教、New Age，八大宗教中，是否一致，是否互相矛盾不一。
答案好明顯，宗教間出現彼此排斥，互不相通，矛盾，甚至敵對。
咁呢個test failed左。

好高興你有進步到
至少肯更正翻佢有存在嘅機會

首先我想介紹一個科學主張或理論嘅特質
就係可證偽性 falsifiability
意思係
一套科學理論係能夠被推翻的
無論推翻嘅原因實際上係正確與否
啫係只要你諗到證明佢係錯嘅方法嘅時候
套理論已經擁有呢個科學嘅特質

至於宗教 神 死後世界存在與否
乃至整個超自然範疇嘅嘢
都係不可證偽的
你諗唔到一個方法去否定佢嘅存在
所以呢啲並非科學主張
自然就唔能夠以科學嘅方法解釋同證明

你話宗教之間不一致 互相矛盾
咁最多只可以話某啲/全部宗教嘅一部分理論有機會錯誤
亦只限於矛盾嘅地方
未足以推翻整個宗教

最基本嘅假設或前設
例如神係存在的
各宗教喺呢啲點上都係一致的

另外 不一致嘅位我夠可以話佢並非適用於全世界
宗教A嘅理論只適用於宗教A嘅信徒或地區
宗教B嘅理論只適用於宗教B嘅信徒或地區
咁咪可以解釋到呢啲衝突位
呢樣正正顯示咗宗教嘅不可證偽性
亦反映出共識問題呢個證明方法唔夠嚴謹

見Joe哥第二個問題有文有路就搭下嘴
例子:
N次聽過人講, 親人報夢話下面唔安樂(冇衫/冇錢/個墳有問題), 做咗嘢(燒衣/搞個墳)後就解決咗. 茅山六壬法科等, 經常同鬼神溝通, 處理靈界問題, 都係同一講法, 先人唔安樂會影響生人.
解釋:
1. 人分三魂, 上面有人講咗. 我記得一個去輪迴投胎, 一個去神位/墳, 就係你拜嗰個, 一個唔肯定去邊.
2. 投胎唔係即時, 要喺地府等, 唔知等到幾時
3. [個人理解] 玄學上血緣關係係特別嘅, 你同血親存在某種特殊連接綁定, 所謂緣? 佢下面坐得安樂, 自然地提昇你福報, 未必係佢上嚟陽間幫你消災解難

紀念同表示尊重（如果值得）
感謝先人，因為有佢先有我

你認為：

「不一致嘅位我夠可以話佢並非適用於全世界
宗教A嘅理論只適用於宗教A嘅信徒或地區
宗教B嘅理論只適用於宗教B嘅信徒或地區」

但可惜事實上係，
沒有宗教經典會話自己宗教非普世性。
相反，基乎所有宗教都話自己係普世性

在基督教中，聖經話耶穌基督是全人類教主，耶和華是地球創造主，並沒有話只是以色列或歐美的創造主，中國不適用。伊斯蘭一樣話真主阿拉係世界上唯一真主，唔會話去到美國就不是真主。同樣，佛教亦係話輪迴適用於所有地球上的動物，中美歐均適用。

Ok
所以普世性可以係一個矛盾點

解釋方法可以係
一 只有一個宗教先係真正全人類嘅宗教
啫係其餘宗教在普世性一點係錯誤的
二 一個宗教嘅影響力取決於信徒或地區
啫係所有宗教在普世性一點係錯誤的
三 宗教嘅神描述緊其實係同一樣嘢
只係用字唔同 普世性仍然成立

可以仲有其他解釋

我想帶出嘅係
你即使推翻咗普世性呢個矛盾點
亦推翻唔到宗教同神嘅存在
問題又返返去不可證偽性到

點解釋有中國基督徒（基督教話只有耶穌一位神），有宗教經驗（如西醫話冇得醫的病靠祈禱醫返），而佛教道教徒都有相似的宗教經驗？

你識唔識架 唔拜山先係唯心

真相愈辯愈明
真正空虛咪你地呢d不問原由既人
慢慢變成支那人既迷信

..嘗試用邏輯去解釋傳統

同嘗試同老婆嘈交係一樣

不如你問下點解咁多支那人食batman好過啦

可以有好多解釋方法㗎喎
一 好似上面個三咁 存在一神而各自表述
二 一神論唔正確 基督教教徒有基督教嘅神幫佢 佛教道教教徒有佛教道教嘅神幫佢
三 其中一邊宗教經驗係假的 另外一邊先真
四 所有宗教經驗係假的 只係心理作用 或者係招人入教嘅技倆

但都係推翻唔到神嘅存在
頂多提出咗宗教經驗或神蹟嘅真偽性

一個神而各自表述？
即係好似中國和台灣咁，一個中國，各自表述，一中兩表？

落到陰曹地府係下面加持你囉

係 只有一個神
只不過唔同宗教對呢個神有唔同名稱同描述
原因可以係唔同宗教嘅發展時代背景各有不同

詳見宗教同源

其實一直以來英國人一路都幾努力將儒家思想喺香港傳承落黎
港大嘅中文學院同中大都係例子